Dans cet exercice, vous allez ajouter une contrainte afin de déployer un Pod sur un node en particulier.

### 1. Définition d'un Pod Mysql

Créez la spécification suivante définissant un Pod contenant un container *mysql*.

```yaml {filename="mysql.yaml"}
apiVersion: v1
kind: Pod
metadata:
  name: db
spec:
  containers:
  - image: mysql:5.7
    name: mysql
    env:
    - name: MYSQL_ROOT_PASSWORD
      value: mysqlpwd
    volumeMounts:
    - name: data
      mountPath: /var/lib/mysql
  volumes:
  - name: data
    emptyDir: {}
```

### 2. Ajout d'une contrainte de déploiement

Pour des raisons de performances, nous souhaitons déployer ce Pod sur un node contenant un disk SSD. Ajoutez cette contrainte de déploiement via la clé *affinity* dans la spécification du Pod.

```yaml {filename="mysql.yaml"}
apiVersion: v1
kind: Pod
metadata:
  name: db
spec:
  affinity:
    nodeAffinity:
      requiredDuringSchedulingIgnoredDuringExecution:
        nodeSelectorTerms:
        - matchExpressions:
          - key: disktype
            operator: In
            values:
            - ssd
  containers:
  - image: mysql:5.7
    name: mysql
    env:
    - name: MYSQL_ROOT_PASSWORD
      value: mysqlpwd
    volumeMounts:
    - name: data
      mountPath: /var/lib/mysql
  volumes:
  - name: data
    emptyDir: {}
```

### 3. Déploiement du Pod

Lancez la commande suivante afin de créer le Pod:

```bash
kubectl apply -f mysql.yaml
```

Vérifiez ensuite que le Pod a été correctement créé:

```bash
kubectl get po db
```

Vous devriez observer que le Pod reste dans l'état *Pending*. Pour en connaitre la cause, listez les évènements qui se sont déroulés lors de la  création:

```bash
$ kubectl describe po db
...
Events:
  Type     Reason            Age                 From               Message
  ----     ------            ----                ----               -------
  Warning  FailedScheduling  2s (x8 over 4m29s)  default-scheduler  0/3 nodes are available: 3 node(s) didn't match node selector.
```

{{< callout type="info" >}}
Ce résultat est obtenu sur un cluster composé de 3 nodes.
{{< /callout >}}

Etant donné qu'aucun node ne porte le label *disktype: ssd*, la contrainte de déploiement ne peut pas être respectée, le Pod ne peut pas être déployé.

### 4. Ajout d'un label sur l'un des nodes du cluster

Utilisez la commande suivante afin d'ajouter un label sur l'un des nodes du cluster.

{{< callout type="warning" >}}
Remplacez NODE_NAME par l'un des nodes de votre cluster.
{{< /callout >}}

```bash
kubectl label nodes NODE_NAME disktype=ssd
```

Après quelques secondes, lancez la commande suivante afin de vérifier le status du Pod

```bash
kubectl get po db
```

Vous devriez observer que le Pod est maintenant dans l'état *Running*.

Lancez un nouvelle fois le describe du Pod. Vous pourrez cette fois observer que le Pod a pu être schédulé sur le node sur lequel le label a été posé.

```bash
$ kubectl describe po db
...
Events:
  Type     Reason            Age                 From                       Message
  ----     ------            ----                ----                       -------
  Warning  FailedScheduling  59s (x18 over 11m)  default-scheduler          0/3 nodes are available: 3 node(s) didn't match node selector.
  Normal   Scheduled         55s                 default-scheduler          Successfully assigned default/db to NODE_NAME
  Normal   Pulling           51s                 kubelet, NODE_NAME  pulling image "mysql:5.7"
  Normal   Pulled            25s                 kubelet, NODE_NAME  Successfully pulled image "mysql:5.7"
  Normal   Created           25s                 kubelet, NODE_NAME  Created container
  Normal   Started           24s                 kubelet, NODE_NAME  Started container
```
